\chapter{Introducere}
\label{intro}
\indent\par
Creșterea constantă a numărului de vehicule aflate în circulație a făcut ca
identificarea automată a acestora să devină o componentă esențială în
infrastructura modernă de transport. Lucrarea de față propune un sistem de
recunoaștere automată a numerelor de înmatriculare (ALPR — \textit{Automatic License
Plate Recognition}) construit pe o arhitectură modulară, bazată exclusiv pe
tehnici clasice de viziune artificială pentru etapele de procesare a imaginii și
pe un clasificator statistic de tip SVM (\textit{Support Vector Machine}) pentru
recunoașterea caracterelor.

Studiul a fost motivat de cerințele concrete ale unui sistem de control al
accesului auto într-o parcare situată pe teritoriul României. Acest context
impune două constrângeri clare. În primul rând, sistemul trebuie să
recunoască fiabil o varietate largă de formate: plăcuțe uzuale
--două litere --două cifre --trei litere, plăcuțe provizorii cu serie roșie, plăcuțe pentru
autoturisme noi în format extins, plăcuțe diplomatice (CD, TC, CO) și plăcuțe
ale Ministerului Afacerilor Interne. În al doilea rând, întregul flux de procesare, de la achiziția cadrului până la validarea
numărului trebuie să aibă un timp de execuție redus, de ordinul sutelor de milisecunde,
astfel încât bariera de acces să fie acționată în cel mult 1--2 secunde de
la momentul sosirii vehiculului.

Soluția propusă structurează procesul în trei etape secvențiale. Etapa de
localizare izolează regiunea plăcuței într-o imagine de intrare folosind
operatorul Sobel pentru extragerea contururilor verticale, urmat de operații
morfologice și filtre geometrice care elimină regiunile candidate
necorespunzătoare. Etapa de segmentare separă caracterele individuale
prin analiza contururilor și a informaților apriori. În final, etapa
de recunoaștere clasifică fiecare caracter segmentat printr-un model SVM
multi-clasă antrenat pe un set de caractere etichetate. Întreg
ansamblul este implementat fără a recurge la rețele neuronale profunde, ceea ce
permite execuția pe hardware modest, fără accelerare \textit{GPU}.

În comparație existente, soluția prezentată se evidențiază prin două
contribuții. Prima este reziliența la variațiile de mediu și de format precum
diferențe de luminozitate, fonturi neomogene între seriile de plăcuțe, dimensiuni
variabile și ocluzii parțiale, caracteristică obținută prin alegerea unor tehnici robuste în
fiecare etapă a fluxului. A doua contribuție este nivelul de optimizare adus
fiecărui modul, astfel încât sistemul să respecte constrângerea de timp real pe
o platformă \textit{embedded}.

Lucrarea este organizată în șase capitole. Primele trei capitole au caracter
teoretic și prezintă fundamentele necesare.
Capitolul~\ref{chap:localizare} tratează problema localizării obiectelor de
interes într-o imagine și introduce, ca aplicație particulară, metodele
folosite în literatură pentru localizarea plăcuței de înmatriculare.
Capitolul~\ref{chap:segmentare} prezintă tehnicile de segmentare a regiunilor
identificate, cu accent pe separarea caracterelor.
Capitolul~\ref{chap:recunoastere} discută clasificarea caracterelor, pornind
de la metodele bazate pe șabloane și culminând cu fundamentele teoretice ale
clasificatorului SVM. Capitolul~\ref{chap:implementare} constituie contribuția
practică a lucrării: descrie arhitectura, deciziile de implementare și detaliile tehnice ale modulelor menționate în paragraful precedent. Capitolul~\ref{chap:metrici} prezintă evaluarea experimentală a sistemului \textsc{IORA}, inclusiv metricile
obținute pe setul de testare și rezultatele obținute în condiții reale de
operare. Capitolul~\ref{chap:concluzii} sintetizează concluziile, evidențiază
limitările soluției actuale și schițează direcțiile de dezvoltare ulterioară.
