\chapter{Implementarea sistemului}\label{chap:ch3}
Sistemul propus în lucrarea de față a fost construit pornind de la o arhitectură modulară formată din trei componente cheie: modulul de preluare a datelor (Input Module), fluxul de procesare (Processing Pipeline) și modulul de logică a aplicației (Application Logic Module). Pentru a oferi flexibilitate și a respecta principiile de proiectare extensibilă specifice conceptului de clean code~\cite{codecomplete}, modulul de intrare și cel de logică a aplicației utilizează polimorfismul prin expunerea unor interfețe abstracte.

Această abordare decuplată permite diferitelor aplicații să integreze nucleul sistemului într-un mod elegant, implementând comportamente personalizate și adaptate la mediul de execuție, fără a modifica codul de bază. De exemplu, modulul de intrare poate fi extins pentru a prelua fluxuri video de la o cameră atașată contextului de execuție, fie prin intermediul socket-urilor. În mod similar, modulul de logică a aplicației poate fi personalizat pentru a declanșa acțiuni specifice precum trimiterea unor notificări automate prin e-mail, sau acționarea unor echipamente hardware (ridicarea unei bariere auto), în cazul unui sistem embedded.

În contrast, fluxul de procesare este încapsulat ca o unitate de execuție independentă și de sine stătătoare, neexpunând nicio interfață publică destinată extinderii structurale.

În continuare, acest capitol detaliază tehnologiile utilizate în implementarea aplicației prezentate, dar și o descriere tehnică a fiecărui modul.

\section{Tehnologii}
Alegerea limbajului a fost făcută pe considerente practice așadar, întreg sistemul a fos implementat în Python 3.14.4 în detrimenul unui limbaj compilat precum C++. Această decizie a fost motivată de gradulu ridicat de adopție a ecosistemului Python în cadrul sistemelelor de tip embedded, precum și de flexibilitatea și viteza de dezvoltare specifice oferite de un limbaj dinamic. De asemenea, librăriile necesare implementării modului de procesare se bazează pe nuclee scrise în C, optimizate la nivel de instrucțiune.

Pentru a oferi o structură clară, tehnologiile utilizate au fost împărțite în două categorii: cele fundamentale, necesare dezvoltării nucleului sistemului (interfețele menționate anterior și fluxul de procesare), și cele adiționale, specifice dezvolării aplicației finale.

\subsection{Nucleu}
În etapa de proiectare și dezvoltare a nucleului s-a urmărit minimizarea numărului de dependențe externe. Acest principiu sprijină portabilitatea, permițând adoptarea sistemului în diferite contexte de rulare.

Așadar, tehnologiile de bază sunt:
\begin{itemize}
  \item{OpenCV 4.13.0}
  \item{numpy 2.4.2}
  \item{scikit-learn 1.8.0}
  \item{matplotlib-base 3.10.9}
\end{itemize}

\subsection{Nivelul de aplicație}
După cum am menționat, dependențele necesare dezvoltării aplicației finale sunt opționale, acestea depinzând strict de contextul aplicației dorite. Pentru aplicația propusă, dependențele sunt:
\begin{itemize}
  \item{fastapi 0.135.4}
  \item{websockets 15.0.1}
\end{itemize}

\section{Detalii tehnice}
În cele ce urmează va fi prezentată o descriere detaliată a arhitecturii fiecărui modul, abordând aspecte precum interfețele de programare expuse, deciziile de proiectare și implementarea propriu-zisă.

Pentru modulele extensibile, se va realiza o paralelă între implementarea în cadrul unui sistem embedded și implementarea concretă realizată în cadrul aplicației demonstrate.

\subsection{Input}
După cum am menționat anterior, extensibilitatea și portabilitatea au fost principalii factori care au ghidat proiectarea acestui modul. Așadar, am dezvoltat o interfață lipsită de dependențe care expune o singură metodă având semnătura:
\begin{verbatim}
    def get_frame(self) -> Frame:
        pass
\end{verbatim}

\subsubsection{Sistem embedded}

\subsubsection{Aplicație demo}

\subsection{Fluxul de procesare}

\subsection{Nivelul aplicație}
